**杜致礼**（），国民党高级将领[杜聿明长女](../Page/杜聿明.md "wikilink")，著名华人物理科学家[杨振宁原配](../Page/杨振宁.md "wikilink")（1950年
- 2003年）。

## 生平

自小家教良好，气质出众，深得[蒋介石夫人](../Page/蒋介石.md "wikilink")[宋美龄的喜爱](../Page/宋美龄.md "wikilink")\[1\]。1944年，在[国立西南联合大学附属中学读高中的杜致礼认识了她的数学教师](../Page/国立西南联合大学.md "wikilink")[杨振宁](../Page/杨振宁.md "wikilink")，後隨[漢陽兵工學校來臺](../Page/漢陽兵工學校.md "wikilink")。1947年，杜致礼隻身前往美国留学，进入宋美龄为她安排的美国著名女子学院“[卫斯里学院](../Page/卫斯里学院.md "wikilink")”攻读英国文学。可是不久她父亲[杜聿明在](../Page/杜聿明.md "wikilink")[-{zh-cn:淮海战役;zh-hk:淮海戰役;zh-tw:徐蚌會戰;}-中被解放军俘虏](../Page/淮海战役.md "wikilink")，家道中落，为了节省开支，杜致礼转到纽约。1949年[圣诞节](../Page/圣诞节.md "wikilink")，杜致礼在普林斯顿中餐馆“茶园餐厅”邂逅了5年没见的杨振宁。1950年8月26日，28岁杨振宁和21岁杜致礼在普林斯顿举行了婚礼。杜致礼一直在美国[纽约州立大学石溪分校担任中文教师](../Page/纽约州立大学石溪分校.md "wikilink")，她和杨振宁在普林斯顿度过了大部分时光。他们一起携手度过了53年的岁月。杜致礼于2003年10月因病去世\[2\]\[3\]。

## 子女

  - 1951年长子杨光诺出生，是一位电脑工程师，他曾跟[愛因斯坦合照過一張照片](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")。
  - 1958年次子杨光宇出生，是一位化学家。
  - 1961年女儿杨又礼出生，是一位医生。

目前，三个子女全部定居美国。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Z致](../Page/category:杜姓.md "wikilink")

[Category:衛斯理學院校友](../Category/衛斯理學院校友.md "wikilink")
[Category:华裔美国人](../Category/华裔美国人.md "wikilink")
[D杜](../Category/米脂人.md "wikilink")

1.  葉中敏，《人情物理楊振寧》，，或
2.
3.